【中證監傳查利益衝突 IPO恐推遲】螞蟻賣自家打新基金疑違規

【中證監傳查利益衝突 IPO恐推遲】螞蟻賣自家打新基金疑違規

投資者對阿里巴巴（09988）旗下 #螞蟻集團 上市望穿秋水，可惜遲遲未有進展，又傳出 #中證監 正調查螞蟻集團上市計劃中可能涉及 #利益衝突，或推遲其IPO審批。螞蟻集團發言人表示，上市流程正在中港兩地有序推進，沒有預設時間表，任何關於時間表的猜測均無事實依據。

路透引述消息報道，螞蟻的支付平台支付寶，是散戶通過5隻中國共同基金投資螞蟻IPO的唯一第三方渠道，傳統散戶投資渠道如銀行和券商，都被排除在外。而上述5隻基金早前已獲逾1000萬名投資者搶購，合共籌得600億元（人民幣．下同）。

然而，本月1日生效的中證監指引顯示，共同基金發行人應避免銷售產品跟現有及潛在業務有利益衝突。消息人士稱，中證監的調查不會阻撓螞蟻IPO，但仍未清楚事件有何後果。報道又提到，螞蟻集團原先希望上月取得中證監批准，趕在11月3日美國總統大選前掛牌，以免國際市場增添變數，惟其上市計劃似乎已被推遲。

《華爾街日報》報道，5隻基金正式啟動募資前，螞蟻推出一系列廣告和營銷活動，包括在公交車站設置廣告，與投資專業人士進行數小時在線直播討論。由於充斥大量缺乏投資概念的市民，這些投資公司的投資組合經理、分析師通過淘寶直播向觀眾解釋5隻基金的運作及條款，有基金經理更形容螞蟻集團IPO是一生中難得一遇的投資機會。而直播期間最常見的問題為「什麼是公募基金？」與「你們會不會拿了我的錢，然後跑路？」